# Как запустить Яр и как его остановить (для простых людей)

Яр запускается с помощью яр.cmd. При этом открывается порт 4009, но открывать  его в брандмауэре НЕ НАДО. При запуске появляется чёрное окно - его НЕ НУЖНО закрывать. 

# Как собрать и запустить Яр (для разработчиков)

Будем обозначать `@YAR@` корневую директорию, где развёрнут Яр. Под Windows это должна быть директория `c:\yar`, в демо-машине линукс - `/home/denis/yar`. Другие директории не поддерживаются на данный момент (но вы можете прислать патчи). 
Обозначим за `@@` расширение скрипта - cmd для windows и sh для Linux. `<LISP>` обозначает реализацию лиспа - SBCL или CCL.

# Разновидности сборки и запуска

Существует две разновидности Яра на данной платформе - под SBCL и под CCL. яр.cmd запускает версию под CCL. яр-sbcl.cmd запускает версию под SBCL. Если хотите их запустить одновременно, передайте в яр-sbcl.cmd номер порта, отличный от 4009, например, `яр-sbcl.cmd 4010`. 

Бывает, что вы что-то сломали. Не страшно. У нас есть несколько запасных действий. Яр можно запустить так:

## Запустить собранный образ 

```@YAR@/bin/яр.@@``` (или яр-sbcl.@@).

## Запустить clcon и попытаться загрузить в него вручную 

   @YAR@/bin/clcon-server-and-client-<LISP>.@@

И далее уже в clcon - 
  
   (load (putq-otnositelqno-kornya-yara "zapusk/zagruzitq-yar.lisp"))

Чем выгоден этот вариант? Тем, что после загрузки clcon у вас есть графическая среда, где удобнее смотреть ошибки. 

## Запустить голого клиента без сервера

   @YAR@/bin/util/clcon-client.@@

Чем хорош этот вариант? Под Windows вы получаете редактор, который умеет нормально открывать файлы с линуксовой кодировкой концов строк, в формате utf-8 без BOM. Блокнот их не сможет открыть. Кроме того, у вас будет история ваших команд, которую можно почитать и спискок недавно открытых файлов. Команды лиспа работать не будут, но и без них можно что-то делать. 

## Если ничего не помогло

Вам просто не повезло сегодня. На такой случай надо было запасти сохранённый образ (он живёт около скрипта запуска), или придётся откатываться на старую версию исходников. 


# Сборка образа Яра 

Состоит из следующих действий:

## Собственно сборка Яра

Убедиться, что Яр не запущен (но см. "Маленькую хитрость" ниже).

(необязательное) - очистка ASDF-фаслов `@YAR@/bin/util/очистить-кеш-asdf+system-index+defun-to-file.cmd` (Windows) или там же `clear-asdf-cache.sh` (Linux)

`@YAR@/bin/постройка-образа/построить-образ-яра-<LISP>.@@`

Если всё будет нормально, то скрипт молча закроется и возникнет файл образа в @YAR@/bin с текущей датой и временем. В SBCL при полной пересборке с нуля иногда не хватает памяти и программа падает в LDB. Тогда нужно выйти (exit) и перезапустить сборку. 

## Сборка образа clcon

Clcon - это среда разработки без поддержки Яра - поддерживается только Lisp и tcl. Если что-то серьёзно сломано, вы можете попробовать собрать хотя бы образ clcon, с помощью командных файлов `@YAR@/bin/построяка-образа/построить-образ-clcon-<LISP>.@@`. Эти файлы создают образ под тем же именем, что и полная сборка Яра.

# Маленькая хитрость

Если вы много всего наменяли, не спешите выходить из среды для пересборки. Запустите сборку образа Яра и она дойдёт до момента сохранения файла, а дальше обломается, поскольку файл занят (под Windows). Там есть RESTART для повторной попытки сохранения образа - выходите из запущенного экземпляра Яра и вызывайте этот RESTART. Под Linux файл будет перезаписан (Linux не блокирует запущенные исполняемые файлы). Если же Яр не собрался, то у вас под руками всё ещё живая старая версия, в которой можно попытаться понять, что вы сделали не так. 

# Инициализационные файлы sbcl. 

 Мы загружаем sbcl с ключём --sysinit, указывающим на наш файл и с ключём --no-userinit. Если вам это не нравится, то вы можете поменять командные файлы загрузки, чтобы они подцепляли нужный вам код. 

# Открытие файлов из Explorer и номера портов.

Запущенный из собранного образа полный сервер Яр или урезанный сервер clcon открывает для клиента порт 4009. Вы можете выполнить файл реестра `@YAR@/bin/util/открывать-lisp-md-tcl-asd-яром.reg` и тогда файлы .asd, .lisp и .md будут пытаться открыться в этом Яре, запущенном по порту 4009. Но! Если вы запускаете Яр или clcon через `clcon-server-and-client-<LISP>.@@`, то номер порта будет другой и открытие файлов из проводника Windows двойным щелком работать не будет. 



